公院事故 手術鉗遺病人腦6日

公院事故 手術鉗遺病人腦6日

港聞

醫管局最新一期《風險通報》，列出13宗醫療風險警示個案。資料圖片

【本報訊】醫管局公佈最新一期《風險通報》，今年第二季有13宗醫療風險警示事件，多達9宗為手術後遺留醫療物料在病人體內，包括止血棉球、紗布及金屬儀器的破損部份等，為2010年至今發生最多同類事件的季度。關注病人權益的社區組織協會幹事彭鴻昌認為，反映前線醫護人員謹慎程度仍有改善空間。

《風險通報》指，其中1名病人接受腦部手術後6天，才透過電腦斷層掃描發現腦內遺留手術用的鉗，醫生已替其移除。該款手術鉗在現時程序下毋須核對數量，通報建議改為須點算。另1名病人因無名指斷裂，需接受手術，醫生在術後6星期將固定用的金屬線取出，但沒有安排病人照X光確認。病人的無名指其後持續感痛楚，4星期後覆診才照X光，終發現遺留了一截金屬線。

通報指，涉事醫護人員沒有檢查金屬線是否完整，亦不熟悉相關程序，建議日後取出金屬線後必須檢查，包括與拆線前的X光片比對。

兩住院病人自殺

彭鴻昌指，以往發生類似事件時，醫管局均會加強覆核程序，例如手術期間或清理傷口之後遺漏紗布，便會提醒醫護人員日後要數清楚曾使用的紗布是否已全部取出。若有既定程序而同類事件仍時有發生，反映前線醫護人員的謹慎程度有改善空間。

今期通報另包括早前已公佈的輸錯血事件，瑪嘉烈醫院在今年4月因護士無按程序確認病人身份，誤將O+型血輸給鄰床AB+型血、本身毋須接受輸血的男病人。此外，今年第二季有兩名住院病人自殺，以及1名產婦因嚴重妊娠毒血症及產後出血離世。婦產科專科醫生梁國齡解釋，妊娠毒血症可能影響患者的肝腎功能及削弱凝血能力，若產婦產後大量出血，便會比一般產婦更難止血。

■記者袁樂婷

手術鉗遺留在腦內6日???

又黎啦又黎啦